

# Namy: un name server distribuido

Introducción
============

La tarea será implementar un *name server* distribuido similar a *DNS*.
En lugar de direcciones vamos a almacenar identificadores de procesos a
hosts. No va a poder inter-operar con servidores de DNS reales pero nos
mostrará los principios de caching en una estructura de árbol.

La Arquitectura
===============

Nuestra arquitectura tendrá 4 tipos de nodos:

-   **servers**: son responsables de un dominio y mantienen un conjunto
    de hosts registrados y servidores de sub-dominios. Los servers
    forman una estructura de árbol.

-   **resolvers**: son responsables de ayudar a un cliente a encontrar
    una dirección de un host. Van a consultar a los servers en forma
    iterativa y mantener un cache de las respuestas.

-   **hosts**: son nodos que tienen un nombre y están registrados en un
    server. Los hosts responden mensajes *ping*.

-   **clients**: solo conocen la dirección a resolver y la usan para
    encontrar la dirección de un host. Sólo enviaran mensajes *ping* y
    van a esperar por la respuesta.

Separando las tareas de los servers y resolvers va a hacer la
implementación más clara y fácil de entender. En la un servidor de DNS
real, estos también tienen la responsabilidad de un resolver.

El Server
---------

Acá mostramos como implementamos el server. Esta es una versión simple
donde hacemos spwan de un proceso y lo registramos en el name server.
Esto significa que solo vamos tener un server corriendo en cada nodo
Erlang. Se puede modificar para que tome un argumento extra con el
nombre a registrar el server.

```erlang
    -module(server).
    -export([start/0, start/2, stop/0, init/0, init/2]).

    start() ->
        register(server, spawn(server, init, [])).

    start(Domain, DNS) ->
        register(server, spawn(server, init, [Domain, DNS])).

    stop() ->
        server ! stop,
        unregister(server).

    init() ->
        server(entry:new(), 0).

    init(Domain, Parent) ->
        Parent ! {register, Domain, {dns, self()}},
        server(entry:new(), 0).
```

Notar que hay 2 formas de iniciar el server. Puede ser el server root en
nuestra red o un servidor responsable de un sub-dominio. Si es
responsable de un sub-dominio el nombre tiene que estar registrado en el
servidor padre. Los nombres de dominio están representados como átomos:
`se`, `kth`, etc. Entonces el server kth estará registrado en el
servidor se bajo el nombre `kth` pero no mantiene ninguna información
que es responsable por el sub-dominio `[kth, se]`; esto queda implícito
en la estructura de árbol.

El proceso server mantiene una lista de entradas *key-value*. Los hosts
se registran deben registrar una tupla `host, Pid` y los servers una
tupla `dns, Pid`. La diferencia va a evitar que el resolver envíe pedido
a nodos hosts.

El servidor también mantiene un *ttl* (time-to-live) que será enviado
con cada respuesta. El valor es el número de segundos por los cuales la
respuesta es válida. En la realidad esto es establecido usualmente a 24h
pero para experimentar con caching usaremos segundos. El valor por
defecto es 0s, esto es no permite cachear.

```erlang
    server(Entries, TTL) ->
        receive
            {request, From, Req}->
                io:format("request ~w~n", [Req]),
                Reply = entry:lookup(Req, Entries),
                From ! {reply, Reply, TTL},
                server(Entries, TTL);
            {register, Name, Entry} ->
                io:format("register ~w~n", [Name]),
                Updated = entry:add(Name, Entry, Entries),
                server(Updated, TTL);
            {deregister, Name} ->
                io:format("deregister ~w~n", [Name]),
                Updated = entry:remove(Name, Entries),
                server(Updated, TTL);
            {ttl, Sec} ->
                server(Entries, Sec);
            status ->
                io:format("cache ~w~n", [Entries]),
                server(Entries, TTL);
            stop ->
                io:format("closing down~n", []),
                ok;
            Error ->
                io:format("strange message ~w~n", [Error]),
                server(Entries, TTL)
        end.
```

Cuando un server recibe un request va a tratar de buscar en su lista de
entradas. La función `lookup/2` retornará `unknown` si no lo encuentra.
**Esto es algo que tenemos que implementar**. No importa que resultado
es, el servidor no va a tratar de encontrar una respuesta mejor al
request. Es responsabilidad del resolver hacer los request iterativos.

En esta implementación hay un solo tipo de request. Podríamos haber
dividido los hosts registrados de los sub-dominios y explícitamente
pedir uno o el otro, o incluso un diseño más claro, priorizamos mantener
las cosas simples.

El Resolver
-----------

El resolver es más complejo dado que debemos manejar el cache y debemos
hacer una búsqueda iterativa para encontrar la respuesta final. Vamos a
usar un módulo `time` (**que debemos implementar**) que nos ayudará a
determinar si una entrada del cache es válida o no. Además usaremos un
un truco y añadiremos una entrada permanente que en el cache que refiera
al server root.

```erlang
    -module(resolver).
    -export([start/1, stop/0, init/1]).

    start(Root) ->
        register(resolver, spawn(resolver, init, [Root])).

    stop() ->
        resolver ! stop,
        unregister(resolver).

    init(Root) ->
        Empty = cache:new(),
        Inf = time:inf(),
        Cache = cache:add([], Inf, {dns,  Root}, Empty),
        resolver(Cache).

    resolver(Cache) ->
        receive
            {request, From, Req} ->
                io:format("request ~w ~w~n", [From,Req]),
                {Reply, Updated} = resolve(Req, Cache),
                From ! {reply, Reply},
                resolver(Updated);
            status ->
                io:format("cache ~w~n", [Cache]),
                resolver(Cache);
            stop ->
                io:format("closing down~n", []),
                ok;
            Error ->
                io:format("strange message ~w~n", [Error]),
                resolver(Cache)
        end.
```

El resolver solo conoce el server root, no conoce en que dominio está
trabajando. Si no puede encontrar una entrada en el cache va a enviar un
request al server root. Los requests son de la forma `[www, kth, se]`,
si no encuentra una entrada que corresponda al nombre completo en el
cache intentará con `[kth, se]`. Si no encuentra una entrada para
`[kth, se]` o `[se]`, vamos a encontrar una entrada para `[]` que nos
devolverá la dirección del server root.

Cuando contactamos el server root consultamos por una entrada para el
dominio `se`. Guardamos la respuesta en el cache y preguntamos al server
`se` por el dominio `kth` y así sucesivamente. Cuando tenemos la
dirección del host www enviamos la respuesta al cliente.

La implementación de la función resolve es algo intrincada y toma tiempo
entender por qué y como funciona. Dado que la resolución de un nombre
puede cambiar el cache la función retorna tanto la respuesta como el
cache actualizado. La idea es la siguiente: `lookup/2` busca en el cache
y retorna o bien `unknown`, `invalid` en el caso de encontrar un valor
expirado o, una entrada válida `ok, Reply`. Si el nombre de dominio fue
`unknown` o `invalid` empieza un procedimiento recursivo, si se
encuentra una entrada, esta puede ser retornada directamente.

```erlang
    resolve(Name, Cache)->
        io:format("resolve ~w ", [Name]),
        case cache:lookup(Name, Cache) of
            unknown ->
                io:format("unknown ~n ", []),
                recursive(Name, Cache);
            invalid ->
                io:format("invalid ~n ", []),
                recursive(Name, cache:remove(Name, Cache));
            {ok, Reply} ->
                io:format("found ~w ~n ", [Reply]),
                {Reply, Cache}
        end.
```

El procedimiento recursivo va a dividir el nombre del dominio en 2
partes. So estamos buscando `[www, kth, se]` debemos buscar primero
`[kth, se]` y usar este valor para buscar la dirección de `www`. La
mejor forma de encontrar la dirección de `[kth, se]` es usar la función
resolve.

Asumimos que `resolve/2` siempre devuelve un resultado (recordar que el
cache mantiene una entrada permanente con el domain root `[]`) y esto es
`unknown` o una entrada `dns, Svr`. Podríamos llegar a la situación que
retorne un entrada `host, Hst` pero en tal caso la configuración es
errónea.

```erlang
    recursive([Name|Domain], Cache) ->
        io:format("recursive ~w ", [Domain]),
        case resolve(Domain, Cache) of
            {unknown, Updated} ->
                io:format("unknown ~n", []),
                {unknow, Updated};
            {{dns, Srv}, Updated} ->
                Srv ! {request, self(), Name},
                io:format("sent ~w request to ~w ~n", [Name, Srv]),
                receive
                    {reply, Reply, TTL} ->
                        Expire = time:add(time:now(), TTL),
                        {Reply, cache:add([Name|Domain], Expire, Reply, Updated)}
                end
        end.
```

Si el domino `[kth, se]` es desconocido entonces no hay forma de que
`[www, kth, se]` pueda ser conocido, en tal caso se retorna el valor
`unknown`. Si en caso contrario, tenemos un name server de dominio para
`[kth, se]` podemos preguntar a este por la dirección de `www`. Podemos
enviar un pedido y esperar por una respuesta, cualquier cosa que
obtengamos va a ser la respuesta final. Retornamos la respuesta pero
también actualizamos el cache con la entrada para el nombre completo
`[www, kth, se]`.

**Se dejaron para implementar las funciones que manejan el cache y el
tiempo de vida**. Esta es una forma de resolver el módulo `time`. Vamos
a tener el bug de milenio si esperamos que funcione después de
medianoche, pero para nuestro propósito es más que adecuada. Nos valemos
del hecho que cualquier atom es mayor que cualquier entero de forma tal
que `inf` siempre va a ser más grande que cualquier tiempo.

```erlang
    -module(time).
    -export([now/0, add/2, inf/0, valid/2]).

    now() ->
        {H, M, S} = erlang:time(),
        H * 3600 + M * 60 + S.

    inf() ->
        inf.

    add(_, inf) ->
        inf;
    add(S, T) ->
        S + T.

    valid(C, T) ->
        C > T.
```

**Se deja para implementar el procedimiento de lookup que es casi
idéntico al lookup de una entry en el server**. Debemos sin embargo
guardar el valor de time-to-live con cada entrada y chequear si la
entrada sigue siendo válida cuando se realiza el lookup.

El Host
-------

Vamos a crear un host solo para tener algo para registrar y poder
comunicarnos. Lo único que harán los hosts es responder a mensajes de
ping. Lo único que necesitan recordar es registrarse con un servidor de
DNS.

```erlang
    -module(host).
    -export([start/3, stop/1, init/2]).

    start(Name, Domain, DNS) ->
        register(Name, spawn(host, init, [Domain, DNS])).

    stop(Name) ->
        Name ! stop,
        unregister(Name).

    init(Domain, DNS) ->
        DNS ! {register, Domain, {host, self()}},
        host().

    host() ->
        receive
            {ping, From} ->
                io:format("ping from ~w~n", [From]),
                From ! pong,
                host();
            stop ->
                io:format("closing down~n", []),
                ok;
            Error ->
                io:format("strange message ~w~n", [Error]),
                host()
            end.
```

Notar que el host se inicia dándole un nombre y un servidor de DNS. El
nombre es solo el nombre del host, por ejemplo `www`, la ubicación del
servidor en el árbol dicta el nombre completo de dominio.

Algunas Secuencias de Test
--------------------------

No implementaremos ningún cliente pero vamos a necesitar algunas
funciones de ayuda para probar nuestro sistema. Dado que tenemos una
jerarquía de name servers con hosts registrados podemos usar el resolver
para encontrar un host y hacer un ping. Esperamos 1000ms por una
respuesta del resolver y 1000ms por una respuesta del ping.

```erlang
    -module(client).
    -export([test/2]).

    test(Host, Res) ->
        io:format("looking up ~w~n", [Host]),
        Res ! {request, self(), Host},
        receive
            {reply, {host, Pid}} ->
                io:format("sending ping ...", []),
                Pid ! {ping, self()},
                receive
                    pong ->
                        io:format("pong reply~n")
                    after 1000 ->
                        io:format("no reply~n")
                end;
            {reply, unknown} ->
                io:format("unknown host~n", []),
                ok;
            Strange ->
                io:format("strange reply from resolver: ~w~n", [Strange]),
                ok
            after 1000 ->
                io:format("no reply from resolver~n", []),
                ok
        end.

```

Antes de terminar se deben implementar las piezas faltantes para poder
formar parte de una red más grande de name servers. Cada uno o bien sera
un server, un resolver o estará manejando un conjunto de hosts y
clientes.

1, 2, 3, Probando\...
=====================

Ahora configuremos nuestra red de name servers. Para esto iniciaremos el
shell de Erlang en diferente computadoras (podríamos hacerlo en la
misma\...). Dejemos los name servers en computadoras dedicadas y
iniciemos varios hosts y clientes en otras.

Recordar iniciar el shell de Erlang usando `–name` y `–setcookie`.

Para iniciar un server root en 192.168.1.6, podemos iniciarlo de la
siguiente forma:

```bash
    $ rebar3 shell --name 'root@192.168.1.6' --setcookie dns
```

```erlang
    Eshell V7.2.1  (abort with ^G)
    (root@192.168.1.6)1> server:start().
```

Ahora iniciamos los servidores de dominio top.level. Notar como se
registran con su nombre local solamente y no el nombre de dominio
completo. Así se vería en 2 máquinas diferentes: 192.168.1.7 y
192.168.1.8.

```bash
    $ rebar3 shell --name 'se@192.168.1.7' --setcookie dns
```

```erlang
    Eshell V7.2.1  (abort with ^G)
    (se@192.168.1.7)1> server:start(se, {server, 'root@192.168.1.7'}).
```

    ```bash
$ rebar3 shell --name 'kth@192.168.1.8' --setcookie dns
    ```

```erlang
    Eshell V7.2.1  (abort with ^G)
    (kth@192.168.1.8)1> server:start(kth, {server, 'se@192.168.1.8'}).
```

Ahora configuremos más servers y registremos algunos hosts. Iniciar un
resolver y empezar a experimentar.

```bash
$ rebar3 shell --name 'hosts@192.168.1.9' --setcookie dns
```



```erlang
    (hosts@192.168.1.9)1> host:start(www, www, {server, 'kth@192.168.1.8'}).
    (hosts@192.168.1.6)1> host:start(ftp, ftp, {server, 'kth@192.168.1.8'}).
    (hosts@192.168.1.9)3> resolver:start({server, 'root@192.168.1.6'}).
    (hosts@192.168.1.9)4> client:test([www, kth, se], resolver).
```

Usando el Cache
===============

En la configuración simple el ttl está puesto en 0. ¿Qué sucede si
cambiamos esto a 2 o 4 segundos. ¿Cuánto se reduce el tráfico? Cambiarlo
a un par de minutos y mover los hosts, esto es apagarlos e iniciarlos
registrándolos bajo un nuevo nombre. ¿Cuándo se encuentra el nuevo
server, cuantos nodos necesitan saber sobre el cambio?

Nuestra cache también tiene el problema de que hay entries que nunca son
eliminadas. Las entries inválidas se eliminan y se actualizan pero si
nunca se busca una entry nunca se eliminará. ¿Cómo puede la cache
organizarse mejor? ¿Cómo podemos reducir el tiempo de búsqueda? ¿Podemos
usar una tabla de hash o un árbol?

[^1]: Adaptado al español del material original de Johan Montelius
    (<https://people.kth.se/~johanmon/dse.html>)
